%!TEX root = t1000.tex
\section{Konzepte, Modelle und Technologien}
\label{sec:theorie}
Diese Arbeit greift in ihrem Verlauf auf einige Konzepte, Modelle und Technologien zurück. Diese werden in dem folgenden Kapitel erläutert. Dazu gehört das Konzept von Messaging und die dazugehörige Technologie sowie das Konzept der Containerisierung und die Besonderheiten von RabbitMQ.

\subsection{Kommunikation zwischen verteilten Anwendungen}
Aufgrund komplexer Geschäftsprozesse werden immer mehr Anwendung über die Server-Landschaft eines Unternehmens verteilt. Es kommt immer seltener vor, dass eine Anwendung nur auf einem physikalischen Host ausgeführt wird. Dieses Kapitel befasst sich mit der Kommunikation zwischen diesen verteilten Anwendungen.

\subsubsection{Verteilte Systeme und verteilte Anwendungen}
George Coulouris definierte ein \ac{vs} wie folgt: \glqq Ein \ac{vs} ist ein System, in dem sich Hardware- und Softwarekomponenten auf vernetzten Computern befinden und miteinander über den Austausch von Nachrichten kommunizieren.\grqq (vgl. \cite[Seite 16]{Hammerschall2005}). \autoref{fig:vs} zeigt das in dem Zitat von George Coulouris beschriebene Prinzip eines \ac{vs}. Dabei bestimmt ein Protokoll die Sprache und Regeln der Kommunikation.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Bilder/VerteiltesSystem.png}\\
\caption{Verteiltes System (Eigene Darstellung, vgl. \cite{Hammerschall2005})}
\label{fig:vs}
\end{center}
\end{figure}
Wie in \autoref{fig:va} zu erkennen, baut eine \ac{va} auf einem \ac{vs} auf, mit dem Ziel eine geschlossene fachliche Funktionalität zur Verfügung zu stellen. Dabei können die verschiedenen Komponenten einer Anwendung auf unterschiedlichen Knoten des \ac{vs} liegen. Als Knoten beschreibt man hierbei einen einzelnen Host, also ein eigenständiges System. (vgl. \cite[Seite 16 f.]{Hammerschall2005})
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Bilder/VA.png}\\
\caption{Verteilte Anwendung (Eigene Darstellung, vgl. \cite{Hammerschall2005})}
\label{fig:va}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Kommunikationsmodelle}
\label{sec:kommunikationsmodelle}
Ein Kommunikationsmodell bezeichnet ein Interaktionsmuster zwischen Kommunikationspartnern in \ac{vs}. Hierbei wird grundlegend zwischen zwei Modellen unterschieden. Dem synchronen Modell sowie dem asynchronen Modell. Wie \autoref{fig:kom_modelle} veranschaulicht, ist bei der synchronen Kommunikation der Empfänger solange blockiert, bis er eine Antwort des Empfängers erhalten hat. Im Gegensatz dazu ist im asynchronen Modell der Sender nicht blockiert und kann sein Programm parallel zum Empfänger ausführen.(vgl. \cite[Seite 20]{Hammerschall2005})
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Bilder/kom_modelle.png}
\caption{Synchrone und Asynchrone Kommunikation (Eigene Darstellung, vgl. \cite[Seite 20]{Hammerschall2005})}
\label{fig:kom_modelle}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Middleware}
Viele verteilte Anwendungen benutzen verteilte Systeme als Kommunikations-Infrastruktur. Diese bietet jedoch nur rudimentäre Kommunikationsdienste wie das Auf- und Abbauen der Verbindung sowie das Versenden von Informationen im Byte-Format. Für komplexere Aufgaben wird eine höhere Ebene benötigt. Hierbei kann es sich um eine Implementierung in der Anwendung selbst handeln. Das Handhaben der Kommunikationslogik in der Anwendung selbst nennt man Netzwerkprogrammierung. Da dies aufwendig ist und der Aufwand während der Entwicklung gering gehalten werden soll, wird die kommunikations-bezogene Logik, wie in \autoref{fig:middleware} dargestellt, in eine zusätzliche Softwareschicht ausgelagert. Der Name dieser Softwareschicht ist Middleware. Die Middleware befindet sich zwischen der \ac{va} und dem \ac{vs} und hat die Aufgabe, die Netzwerkprogrammierung soweit möglich und sinnvoll vor der \ac{va} zu verbergen.(vgl. \cite[Seite 18 f.]{Hammerschall2005})\\
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Bilder/middleware.png}\\
\caption{Middleware (Eigene Darstellung, vgl. \cite{Hammerschall2005})}
\label{fig:middleware}
\end{center}
\end{figure}
Die Middleware kann in zwei Gruppen unterteilt werden. Zum einen in die kommunikationsorientierte Middleware, die sich auf die Abstraktion der Netzwerkprogrammierung bezieht. Zum anderen in die anwendungsorientierte Middleware. Diese stellt zusätzlich die Unterstützung der \ac{va} in den Mittelpunkt. Da sich diese Arbeit mit RabbitMQ befasst und RabbitMQ der kommunikationsorientierten Middleware angehört, wird sich im weiteren Verlauf der Arbeit ausschließlich auf die kommunikationsorientierte Middleware bezogen.(vgl. \cite[Seite 19]{Hammerschall2005})\\
\\
Bei der Erstellung einer Middleware gibt es drei grundlegende Programmiermodelle. Ein Programmiermodell legt die Architektur der Middleware fest. Dazu gehört das Festlegen des Kommunikationsmodells sowie eines Programmierparadigmas. Bei Middleware finden sich vor allem zwei Paradigmen wieder: Der objektorientierte Ansatz, der auf Objekten, Objektidentitäten, Attributen und Methoden basiert. Oder der prozedurale Ansatz, dem Prozeduren zugrunde liegen, auf die direkt zugegriffen wird.(vgl. \cite[Seite 39]{Hammerschall2005})\\
\\
Wie schon erwähnt, unterscheidet die Middleware zwischen folgenden drei Programmiermodellen:
\begin{itemize}
\item \ac{rpc}: Ein \ac{rpc} ermöglicht es Applikationen, Funktionen in entfernten Applikationen aufzurufen. (vgl. \cite[Seite 39]{Hammerschall2005})
\item \ac{orb}: Ein \ac{orb} ermöglicht es, die Objekte einer Applikation für weitere Applikationen über ein Netzwerk zu teilen. (vgl. \cite[Seite 39]{Hammerschall2005})
\item \ac{mom}: Unter \ac{mom} versteht man verteile Applikationen, die Daten durch das Senden und Empfangen von Nachrichten austauschen. (vgl. \cite[Seite 39]{Hammerschall2005})
\end{itemize}
Bei \ac{rpc} und \ac{orb} handelt es sich um synchrone Kommunikations-Modelle (siehe \nameref{sec:kommunikationsmodelle}). Im Gegensatz dazu ist das Prinzip der \ac{mom} eine asynchrone Kommunikation. (vgl. \cite{Mom2010}) Das nächste Kapitel behandelt das Prinzip von Messaging, das in einer \ac{mom} zum Einsatz kommt.

\subsection{Message Oriented Middleware}
Dieses Kapitel beschreibt das Prinzip einer \ac{mom}. Des Weiteren befasst sich dieses Kapitel mit der Funktionsweise eines Messaging Protokolls anhand des Beispiels \ac{amqp}. Dieses Protokoll wurde ausgewählt, da es nativ von RabbitMQ unterstützt wird und deshalb für den weiteren Verlauf der Arbeit wichtig ist. Im Anschluss wird auch auf die Besonderheiten von \ac{mqtt} eingegangen.\\
\\
Unter Messaging versteht man das Vermitteln von Informationen anhand von Nachrichten. Wie \autoref{fig:mom} darstellt, ersetzt das Prinzip einer \ac{mom} die feste Kopplung zweier Systeme durch eine lose Kopplung. Dies wird durch den Einsatz eines Messaging Providers realisiert, der als Vermittler zwischen Sender und Empfänger agiert. Im weiteren Verlauf der Arbeit wird der Messaging Provider auch als Messaging-Server oder Messaging-Broker bezeichnet. Der Sender übergibt die Nachricht sowie das Ziel an den Message Provider. Dieser ist dafür zuständig, dass die Nachricht geroutet und erfolgreich zugestellt wird. (vgl. \cite{Oracle2010})
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Bilder/mom.png}\\
\caption{Prinzip einer Message Oriented Middleware}
\label{fig:mom}
\end{center}
\end{figure}
Aktuell gibt es viele Messaging Standards, von RabbitMQ wird primär \ac{amqp} verwendet.

\subsubsection{Advanced Message Queuing Protocol}
Dieses Kapitel erklärt die Funktionsweise eines Messaging-Standards anhand des Beispiels \ac{amqp}.
\ac{amqp} ist standardisiert durch die \ac{iso} als ISO/IEC 19464:2014. Das Protokoll baut auf dem \ac{tcp} Stack auf und verwendet standardmäßig den Port 5672. \ac{amqp} serialisiert die Daten und zerlegt diese in einheitliche Frames. Diese Frames werden über einen Channel gesendet, der nur einem Host zugeordnet werden kann. Des Weiteren verwendet AMQP das Konzept von Producer und Consumer. (vgl \cite{Lea2018})\\
\\
\textbf{Producer und Consumer}\\
Bei einer Client und Server Architektur stellt ein Client eine Anfrage an den Server und dieser antwortet. Dieses Prinzip lässt sich bei Consumer und Producer nicht mehr verwenden, da hierbei sowohl Consumer und Producer Clients des Messaging Servers sind. Wenn eine Applikation eine Verbindung zu dem Messaging Server aufbaut, muss entschieden werden, ob sie Nachrichten empfangen oder senden möchte. Beziehungsweise ob die Applikation ein Consumer oder ein Producer ist. Der Messaging Server sorgt für eine lose Kopplung zwischen Producer und Consumer, da dieser das gesamte Routing von Producer zu dem Consumer übernimmt. Aufgrund dessen muss der Producer den Consumer nicht kennen. (vgl. \cite[Seite 13]{Videla2012})\\
\\
\textbf{Routing}\\
Eine \ac{amqp} Nachricht besteht aus zwei Hauptbestandteilen: dem Payload und einem Label. Der Payload sind die Daten, die versendet werden sollen. Das Label beschreibt die Nachricht an sich und ist das Kriterium, anhand welchem der Messaging Server entscheidet, welcher Consumer die Nachrichten erhält. (vgl. \cite{Lea2018})\\
\\
Ein \ac{amqp} Messaging Server besteht aus folgenden internen Komponenten:
\begin{itemize}
\item Binding:\\
Bindings sind Regeln, die von Exchanges genutzt werden, um Nachrichten an Queues weiterzuleiten. Für manche Exchange-Typen ist es nötig, dass Bindings einen Routing-Key oder ein bestimmtes Regex-Muster besitzen. Ein Routing-Key ist ein String, anhand welchem das Exchange das richtige Binding ermittelt.
\item Queue:\\
Queues speichern die Nachrichten, bis diese von einem Consumer abgeholt werden.
\item Exchange:\\
Ein Exchange ist die Komponente, an welche ein Producer Nachrichten sendet. Anhand des Labels der Nachricht und anhand definierter Regeln werden die Nachrichten auf bestimmte Queues verteilt. Es existieren verschiedene Exchange-Typen:
\begin{itemize}
\item Direct: Eine Queue wird mit einem bestimmten Routing-Key an ein Exchange gebunden. Wie \autoref{fig:direct_exchange} darstellt, erhält nur die Queue die Nachricht, bei der der Routing-Key mit dem Label der Nachricht übereinstimmt.(vgl. \cite{PivotalAMQP})
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/direct_exchange.png}\\
\caption{Funktionsweise eines Direct Exchanges (Eigene Darstellung)}
\label{fig:direct_exchange}
\end{center}
\end{figure}
\item Fanout: Alle Queues die an den Exchange gebunden sind, erhalten eine Kopie der Nachricht.(vgl. \cite{PivotalAMQP})
\item Topic: Wie \autoref{fig:topic_exchange} zeigt, wird eine Queue mit einem bestimmten Muster an den Exchange gebunden. Wenn das Label der Nachricht in dieses Muster passt, erhält die Queue eine Kopie der Nachricht.(vgl. \cite{PivotalAMQP})
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Bilder/topic_exchange.png}\\
\caption{Funktionsweise eines Topic Exchanges (Eigene Darstellung)}
\label{fig:topic_exchange}
\end{center}
\end{figure}
\item Headers: In diesem Fall wird das Label der Nachricht ignoriert. Eine Queue wird mit einem Header und einem dazugehörigen Wert an ein Exchange gebunden. Besitzt diese Nachricht genau diesen Header mit dem gleichen Wert, erhält die Queue eine Kopie der Nachricht. (vgl. \cite{PivotalAMQP})
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Message Queuing Telemetry Transport}
Bei \ac{mqtt} handelt es sich wie bei \ac{amqp} um ein Messaging Protokoll. Ursprünglich wurde \ac{mqtt} von IBM entwickelt. Heute ist es OpenSource und wird von der Eclipse.org Foundation gesponsert. Bei der Kommunikation gibt es die Rolle des Publishers und die des Subscribers. Diese Rollen sind äquivalent zu dem Producer und Consumer unter \ac{amqp}. Im Mittelpunkt der Infrastruktur steht der \ac{mqtt} Broker, also der Messaging Server. Dieser dient als Nachrichten-Verteiler und stellt sicher, dass die Nachrichten vom Publisher zum Subscriber gelangen.

\subsection{RabbitMQ}
RabbitMQ ist ein Open Source Message Broker, der durch die Verwendung von \ac{amqp} Plattform und Anbieter neutral ist. RabbitMQ basiert auf der Programmiersprache Erlang. (vgl. \cite{Roy2017})

\subsubsection{Grundlegende Funktionen}
Folgende Funktionen von RabbitMQ sind für diese Arbeit bedeutend:
\\
\textbf{Bibliotheken für die meisten modernen Programmiersprachen}\\
Es werden für die meisten gängigen Programmiersprachen Bibliotheken von RabbitMQ zu Verfügung gestellt. Somit ist es möglich RabbitMQ als Integrations-Werkzeug zwischen Anwendungen zu verwenden, die auf unterschiedlichen Programmiersprachen basieren.(vgl. \cite{Roy2017})\\
\\
\textbf{Plugin Support}\\
RabbitMQ bietet viele Plugins, die direkt durch den Hersteller Pivotal gepflegt und angeboten werden. Dazu gehören unter anderem:
\begin{itemize}
\item{Management Plugin} - Dieses Plugin stellt die Web-Oberfläche sowie eine Konsolenschnittstelle zum Verwalten und Konfigurieren einer RabbitMQ Instanz oder eines Clusters zur Verfügung
\item{High Latency Federation Plugins} - Zu dieser Plugin-Gruppe gehört zum einen das Federation-Plugin. Dieses Plugin bündelt Nachrichten von verschiedenen Queues oder Exchanges auf anderen Systemen auf eine lokale Queue. Des Weiteren gibt es das Shouvel-Plugin mit welchem Nachrichten von einer lokalen Queue in ein Exchange oder eine Queue auf einem anderen System befördert werden können. Diese Plugins kommen zum Einsatz, wenn ein Cluster-Betrieb aufgrund einer zu instabilen Verbindung zwischen den Knoten nicht möglich ist.(vgl. \cite{PivotalDistributed})
\item{LDAP} - Das \ac{ldap}-Plugin bietet eine Anbindung an das \ac{ldap} System in einem Unternehmen. Dies kann verwendet werden, um Benutzer zu authentifizieren und zu autorisieren.
\end{itemize}
Neben den von Pivotal bereitgestellten Plugins werden auch Plugins aus externen Quellen unterstützt. Dadurch wächst die Menge an verfügbaren Plugins enorm und es ist Anwendern möglich, Plugins nach ihren eigenen Anforderungen zu entwerfen.\\
\\
\textbf{Sicherheit}\\
Durch die native Unterstützung des Verschlüsselungs-Standards \ac{tls} können die Verbindungen zu den Clients verschlüsselt werden. Es ist auch Möglich diese \ac{tls}Unterstützung durch die Konfiguration vorzuschreiben. Der Zugriff der einzelnen Nutzer kann auf einem Virtual-Host-Level reguliert werden. Unter einem Virtual Host versteht man die Zusammenfassung verschiedener Exchange und Queue Objekte unter einem bestimmten Namen. Dies sorgt für die Isolierung von Nachrichten und Ressourcen auf einem hohen Level. Zusätzlich dazu gibt es weitere Möglichkeiten das Schreiben in einen Exchange oder das Lesen aus einer Queue zu beschränken. Dazu kommen bestimmte Plolicys zum Einsatz, die mithilfe eines Regex Mustervergleichs auf die einzelnen User angewendet werden können. (vgl. \cite{Roy2017})

\subsubsection{Erlang}
Bei Erlang handelt es sich um eine Programmiersprache, die Mitte der 1980er in den \glqq Ericsson Computer Science Laboratory \grqq entworfen wurde, um ein verteiltes, fehlertolerantes und Echtzeit-System für Anwendugen zu sein, die eine 99.999\% Verfügbarkeit benötigen. Aufgrund des Fokus von Erlang auf gleichzeitige Nachrichtenverarbeitung sowie Weiterleitung, eignet sich Erlang als Programmiersprache für RabbitMQ. Außerdem bietet Erlang das Feature eines \ac{ipc} Systems. Um einen Betrieb im Cluster anzubieten, greift RabbitMQ auf dieses bewährte \ac{ipc} System zurück. (vgl. \cite{Roy2017})

\subsubsection{Cluster-Betrieb}
RabbitMQ unterstützt den Betrieb in einem Cluster. Ein Cluster ist ein Verbund aus Rechnern, die zusammenarbeiten mit dem Ziel entweder die Verfügbarkeit oder die Rechenleistung zu erhöhen. Hierbei greift RabbitMQ auf das in Erlang vorhandene \ac{ipc} System zurück. Bei einem Cluster wird zwischen einem Aktiv/Aktiv oder einem Aktiv/Passiv Cluster unterschieden. Während bei einem Aktiv/Passiv Cluster der passive Knoten nur die Daten synchronisiert um bei einem Fehler in dem aktiven Knoten die Arbeit zu übernehmen, sind bei einem Aktiv/Aktiv Cluster beide Knoten immer aktiv am Arbeiten. RabbitMQ unterstützt das Modell des Aktiv/Aktiv Clusters.\\
\\
\textbf{Rollen-Verteilung}\\
In einem Aktiv/Aktiv RabbitMQ Cluster sind alles Nodes gleichwertig. RabbitMQ arbeitet nicht nach dem Leader und Follower Prinzip. Es gibt also keinen Cluster-Knoten der mehr Entscheidungs-Rechte oder mehr Fähigkeiten besitzt. Man kann gegen jeden Cluster-Knoten jede Operation ausführen und bekommt immer die gleiche Antwort. Erst auf der Queue-Ebene gibt es Master- und Follower-Queues. Eine Queue besitzt immer einen Master-Node, an welchen alle Queue Operationen weitergeleitet werden. Je nach Konfiguration kann man weitere Follower-Queues auf anderen Knoten definieren. Diese sind mit der Master-Queue synchronisiert und übernehmen die Master-Rolle, falls der Node mit der Master-Queue ausfällt. Für den Client ist es jedoch irrelevant, auf welchem Knoten die Queue existiert. Der Client kann sich gegen jeden Knoten verbinden, dieser leitet dann die Queue-Operationen intern an den Queue-Master-Knoten weiter.(vgl. \cite{PivotalClustering})\\
\\
\textbf{Cluster-Formation}\\
Damit die einzelnen RabbitMQ Instanzen in einem Cluster zusammenarbeiten können, muss der Cluster zuerst gebildet werden. Dieser Prozess wird als Cluster-Formation bezeichnet. Im ersten Schritt müssen die einzelnen Instanzen sich Gegenseitig aufspüren. Um dies zu gewährleisten, bietet RabbitMQ verschiedene Mechanismen. Zu den beiden Mechanismen, die im Kern von RabbitMQ verankert sind, zählt die Auflistung der einzelnen Nodes in einer Konfigurationsdatei oder über einen vorher definierten \ac{dns} Eintrag. (vgl. \cite{PivotalClustering})\\
\\
Neben diesen beiden Mechanismen, liefert RabbitMQ auch noch vier weiter Plugins bei der Installation mit:
\begin{itemize}
\item{\textbf{AWS EC2}} - Dieses Plugin gewährleistet den Peer-Discovery Vorgang im \ac{aws} Umfeld.
\item{\textbf{Kubernetes}} - Gewährleistet das Peer-Discovery in einem containerisierten Kubernetes Umfeld (siehe \nameref{sec:Containerisierung}). Hierbei wird auf die Kubernetes \ac{api} zugegriffen.
\item{\textbf{Consul}} - Peer-Discovery über die Software Consul. Consul ist darauf ausgelegt verschiedene Systeme untereinander zu vermitteln.
\item{\textbf{etcd}} - Peer-Discovery mittels des Key-Value-Speichers etcd.
\end{itemize}
Nachdem sich die einzelnen Knoten gefunden haben, ist es wichtig, dass alle das gleiche, vorher definierte Erlang-Coockie besitzen. Hierbei handelt es sich um eine einfache Text-Sequenz die dazu genutzt wird, um zu prüfen ob einzelne Nodes einander vertrauen und miteinander kommunizieren dürfen.
Wenn das Peer-Discovery erfolgreich war und auch das Erlang-Coockie übereinstimmt, bilden die Knoten einen Cluster und arbeiten ab diesem Zeitpunkt zusammen.

\subsection{Containerisierung}
\label{sec:Containerisierung}
Während Applikationen direkt auf einem Server ausgeführt werden können, mussten für diese Applikationen auch bestimmte Bibliotheken und Frameworks vorhanden sein. Durch eine große Menge an Applikationen auf einem System entstehen zwangsweise Überschneidungen bei den Abhängigkeiten und negative Wechselwirkungen zwischen den einzelnen Applikationen. Um dies zu verhindern, müssen die Applikationen voreinander gekapselt werden. Diese Kapselung kann durch zwei Methoden erreicht werden: Verwendung von virtuellen Maschinen oder das Verwenden von Containern.(vgl. \cite{Schenker2019}) \\
\\
\textbf{Virtuelle Maschine}\\
Ein Ansatz dies zu gewährleisten, ist das Verwenden einer \ac{vm}. Eine \ac{vm} ist eine Umgebung, die durch Software emuliert und virtualisiert wird. So ist es möglich auf einem physikalischen Server mehrere \ac{vm}s zu betreiben. Diese \ac{vm}s besitzen wiederum eigene Betriebssysteme auf welchen die Applikation ausgeführt wird. (vgl. \cite{Markus2011}) Eine \ac{vm} ist jedoch sehr Ressourcen-aufwendig und dadurch für eine einzelne Applikation nicht wirtschaftlich. \\
\\
\textbf{Container}\\
Ein weit verbreiteter Ansatz Applikationen ressourcensparend zu kapseln, ist das Verwenden eines Containers. Ein Container beinhaltet neben der Applikation auch alle externen Abhängigkeiten. Im Gegensatz zu einer \ac{vm} wird der Container jedoch auf einem Betriebssystem ausgeführt. Somit ist es möglich viele unterschiedliche Applikationen auf einem einzelnen System, getrennt voneinander zu betreiben.(vgl. \cite{Schenker2019}) \\
\\
\textbf{Docker}\\
Eine weitverbreitete Container-Plattform ist Docker. Docker bietet eine einheitliche Containerinfrastruktur für verschiedenste Hosts. Durch die große Verbreitung hat sich ein Ökosystem rund um Docker entwickelt. Dazu gehört das DockerHub, eine Bibliothek von der Docker Images bezogen werden und bereitgestellt werden können.(vgl. \cite{McKendrick2017}) \\
\\
Das Problem von Containern ist, dass diese sehr kurzlebig und fragil sind. Um eine stabile Umgebung zu gewährleisten, wird ein Management-System (siehe \nameref{sec:kubernetes}) benötigt. Dieses Management-System reagiert auf den Ausfall einzelner Container und sorgt für eine gleichmäßige Verteilung der Container über die physikalischen Hosts. (vgl. \cite{Rensin2015})

\subsubsection{Kubernetes}
\label{sec:kubernetes}
Auf der offiziellen Website wird Kubernetes wie folgt beschrieben: "\ac{k8s} ist ein Open-Source-System zur Automatisierung der Bereitstellung, Skalierung und Verwaltung von containerisierten Anwendungen." (vgl. \cite{Kub2019}) Google setzt das selbst entwickelte System mit dem Namen \glqq Borg\grqq{} ein, um die Container-Infrastruktur zu verwalten. Mit der ersten Veröffentlichung von Docker im Jahr 2013, entschied sich Google dazu, die wichtigsten Bestandteile von Borg unter der Open-Source-Lizenz zu veröffentlichen. Dieses aus Borg entstandene System wurde Kubernetes genannt.\\
\\
\textbf{Pods}\\
Kubernetes plant und orchestriert keine einzelnen Container, sondern Pods. Ein Pod ist ein Zusammenschluss von Containern und Volumes, die gemeinsame Ressourcen besitzen. Als Volume wird ein Objekt bezeichnet, das der Speicherung von Daten dient. In einem Pod besitzen alle Container die gleiche \ac{ip} Adresse und können via localhost miteinander kommunizieren. Dieses Konzept des Zusammenschlusses von Objekten zu einer Management-Instanz wird als \glqq shared fate\grqq{} bezeichnet. Außerdem werden Pods in Kubernetes nicht als dauerhafte Objekte betrachtet. Je nach Cluster-Zustand kann es sein, dass der Master einen Pod löscht und an anderer Stelle wieder erstellt. Als Master wird in Kubernetes der Node bezeichnet, der das Cluster steuert. Möchte man also Informationen, die in einem Pod verarbeitet werden, erhalten, müssen diese außerhalb des Pods gespeichert werden. \\
\\
\textbf{Service}\\
\label{sec:service}
Da in \ac{k8s} einzelne Pods nicht langlebig sind und bei jedem Deployment neue \ac{ip} Adressen besitzen, ist es für Clients nicht klar wie der Pod erreichbar ist. Die Lösung von Kubernetes ist das Konzept eines Services. Ein Service ist ein langlebiges Objekt mit einer festen \ac{ip} Adresse und einem Label-Selector. Durch einen Proxy wird dieser Service öffentlich zugänglich. Der Service leitet alle Anfragen an den Pod weiter, dessen Label mit dem Label-Selector übereinstimmt. Falls mehrere Pods infrage kommen, wird das Prinzip eines Load-Balancer verwendet und die einzelnen Anfragen werden aufgeteilt. Des Weiteren funktioniert ein Service als ein leichtgewichtiger Suchdienst, um zu ermitteln welcher Pod gerade in der Lage ist Anfragen anzunehmen.(vlg. \cite{Rensin2015})\\
\\
Falls der Service als NodePort definiert ist, wird der gesamte Traffic des Ports auf einen NodePort gemapped. Ein NodePort ist ein dynamisch ausgewählter Port aus einer vorher definierten Port-Range auf jedem Node des Kubernetes Cluster.(vgl. \cite{Saito2019})\\
\\
\textbf{ConfigMap}\\
Eine ConfigMap wird dafür verwendet um Konfigurations-Daten in Kubernetes zu speichern. Es handelt sich dabei um eine Menge aus Schlüssel-Wert-Paaren, in welchen Konfigurations Daten gespeichert werden. Eine ConfigMap kann entweder durch das Erstellen einer Datei in dem Pod in diesen eingefügt werden oder durch das Hinzufügen einer Umgebungs-Variable zu der Umgebung des Pods.(vgl. \cite{Arundel2019})\\
\\
\textbf{Secrets}\\
Secrets funktionieren nach einem ähnlichen Prinzip wie ConfigMaps, jedoch sind diese für kleine und sensible Daten gedacht, wie zum Beispiel Passwörter. Auch diese können als Datei in das Dateisystem gemountet werden.(vgl. \cite{KubernetesSecrets})\\
\\
\textbf{Stateful Set}\\
Normale Pods sind stateless. Stateless Pods haben keine Identität und können von Kubernetes jederzeit durch einen anderen ersetzt werden. Es gibt jedoch Applikationen die eine Identität benötigen. Pods die soche Applikationen beinhalten, werden auch Pets genannt. Pets besitzen einen statischen Hostnamen, der auch über \ac{dns} auflösbar ist. Des Weiteren haben sie einen Index der den Pet eindeutig identifiziert. Des Weiteren sind sie mit einem stabilen Speicher verbunden. Ein Stateful Set stellt sicher, dass die spezifizierte Anzahl an Pets mit einer eindeutigen Kennung existieren. Die meisten Applikationen, die ein Stateful Set benötigen, verwenden eine Art des Peer Discovery oder benötigen stabilen persistenten Speicher.(vgl. \cite{Gupta2017})

\subsubsection{Openshift}
Die Software Openshift baut auf der Kubernetes Infrastruktur auf und bietet eine weitere Abstraktions-Ebene. Openshift erweitert \ac{k8s} um Funktionen, die im Unternehmens- sowie im Entwicklungsumfeld hilfreich sind.(vgl. \cite{Adamski2018}) Openshift basiert auf dem \ac{paas} Konzept. Dieses Konzept richtet sich vor allem an Programmierer. Hierbei stellt die Plattform alle Ressourcen, die zum Ausführen von Software benötigt werden, zur Verfügung. Der Benutzer der Plattform muss sich nicht mit der Administration des zugrunde liegenden Systems beschäftigen. (vgl. \cite{Pousty2014})\\
\\
Zu den Features von Openshift gehört das Einführen von Projekten zur Regulierung der Zugriffsrechte. Hierzu wird das Konzept der Namespaces aus Kubernetes verwendet und um eine Zugriffskontrolle erweitert. Außerdem bietet Openshift eine Web-Konsole, mit welcher der Inhalt eines Projektes betrachtet und bearbeitet werden kann. In Openshift basieren alle Objekte auf einer sogenannten \ac{yaml} Notation. Diese kann über die Web-Konsole sowie mit dem \ac{cli} betrachtet werden. Teilweise können bereits sich im Einsatz befindende Objekte bearbeitet werden, wenn diese keine aktive Aufgabe ausführen. Mithilfe der \ac{yaml} Notation können einzelne Objekte oder ganze Projekte deployed werden.(vgl. \cite{Adamski2018})\\
\\
\textbf{Routes}\\
Eine Openshift Route veröffentlicht einen Service mit einem bestimmten Hostnamen, sodass dieser von externen Clients erreichbar ist. Jede Route besteht aus einem Namen, einem Service Selector und optional einer Sicherheits-Konfiguration. Bei einer Secure Route übernimmt die Route die \ac{tls} Terminierung. Somit ist der Traffic von einem externen Client bis zur Route verschlüsselt. Der Traffic von der Route zu den internen Endpunkten jedoch nicht mehr. Des Weiteren kann auch ein Pfad übergeben werden, wodurch der Ziel-Service durch den Pfad spezifiziert werden kann.(vgl. \cite{RedHatRoutes})\\
\\
Da Routes nur \ac{http} oder \ac{https} Traffic unterstützen, ist für jede andere Kommunikation die Verwendung eines NodePorts (siehe \nameref{sec:service}) nötig.

\subsubsection{Weitere Werkzeuge}
Dieses Kapitel befasst sich mit weiteren Werkzeugen, die im Verlauf der Erstellung des Konzeptes entweder ein Teil dessen waren oder als Hilfe dienten.\\
\\
\textbf{Prometheus}\\
Bei Prometheus handelt es sich um ein komplettes Monitoring System, das die Speicherung, das Erstellen von Graphen und das Alarmieren basierend auf \glqq time series\grqq{} Daten unterstützt. Prometheus verwaltet die Daten als Key-Value Paare, die an ein Label gebunden sind. (vgl. \cite{Farcic2018}) Als \glqq time series\grqq{} Daten werden Daten bezeichnet die aus zeitlich angeordneten Datenpunkten bestehen.(vgl. \cite{Peiceiro2019})\\
\\
\textbf{Grafana}\\
Grafana ist ein Werkzeug um Metriken grafisch darzustellen. Grafana bietet die Möglichkeit Dashboards zu erstellen und besitzt Connectoren zu den meisten gängigen Quellen an Metriken, wie zum Beispiel Prometheus. Grafana unterstützt viele Arten an Darstellungsweisen. Weitere Connectoren, Darstellungsweisen als auch Dashboards können über eine Online Bibliothek heruntergeladen werden.(vgl. \cite{Grafana})